\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}



\ifsectioncours
\setcounter{chapter}{3}

\chapter{Second degré }
\setcounter{page}{1}
\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Connaître les fonctions du second degré de type : $f(x)=ax^2+bx+c$. 
\item Résoudre une équation du second degré de type : $ax^2+bx+c=0$. 
\end{itemize}
\end{objectifs}


\section{Équation du second degré et résolution graphique}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Equation du 2nd degré] Une \textbf{équation du second degré} est une équation de la forme \secdeg{a}{b}{c} avec $a$, $b$ et $c$ des nombres réels.
\vspace{0.2cm}

Pour résoudre une équation de ce type on peut chercher à étudier la \textbf{fonction associée}.
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Un exemple :
\secdeg{2}{4}{0.5} \\
Est une équation du second degré\\
\vspace{0.5\baselineskip}

\secdeg{-1}{2}{0} aussi.
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Fonction du 2nd degré] Une \textbf{fonction du second degré} associée à  une équation du même type est de la forme $$f(x)=ax^2+bx+c$$  

$a$, $b$ et $c$ les coefficients de l'équation.
\vspace{0.5cm}

Tracer la représentation graphique de cette fonction va permettre de résoudre l'équation associée.
\vspace{0.1cm}


\textbf{Les solutions de l'équation sont les intersections éventuelles entre la courbe de la fonction et l'axe des abscisses.}\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
$f(x)=2x^2+4x+0.5$ est la fonction associée à l'équation.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-3,-3)grid(3,3);
\draw[->, -latex] (-3,0)--(3.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-3,...,-1}{
\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,2}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-1.5)--(0,2.5) node[above]{$y=f(x)$};;
\foreach \y in {-1,...,2}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-2.5:0.5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{2*(\x)^2+4*\x +0.5});
\node[line width=0.7mm] at (-0.13,0){\textcolor{red}{$\times$}};
\node[line width=0.7mm] at (-1.87,0){\textcolor{red}{$\times$}};
\node[color=red, below=0.2cm, right=0.2cm] at (-0.13,0.2){$x_2$};
\node[color=red, below=0.2cm, left=0.2cm] at (-1.87,0.2){$x_1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.2cm}

{\small \textit{Remarque : Certaines équations n'ont pas de solutions ! Contrairement à celles du premier degré. Voir activité d'introduction pour un exemple.}}
\begin{cours}{Propriété}
Si le coefficient $a$ est positif ($a>0$) alors la parabole est orientée vers le bas.
\end{cours}


\newpage
\section{Résolution par le calcul (H-P)}


\begin{cours}{Information}
Cette méthode n'est plus exigée mais est très importante pour la poursuite d'étude. 
\end{cours}


\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=
Discriminant] Soit l'équation \secdeg{a}{b}{c}. 
On appelle \\ \textbf{discriminant} que l'on note $\Delta$ le nombre : \Large{$$\Delta = b^2 - 4 ac$$}

\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Soit l'équation \secdeg{2}{}{0.5}\\
On identifie : \\
$a=2$ , $b=1$ et $c=0.5$ : \\
$$\deltaa{2}{1}{0.5} =-1$$
\end{minipage}
\vspace{2\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=
Nombre de solutions] $\Delta$ donne directement le nombre de solutions : \\
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ alors l'équation a une solution.
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions.
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Soit l'équation \secdeg{2}{}{0.5}\\
$$\deltaa{2}{1}{0.5} =-1$$
Conclusion : cette équation n'a pas de solutions car $\Delta<0$.
\end{minipage}


\vspace{2\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=
Calcul des solutions] Selon $\Delta$ : \\
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Si $\Delta < 0$ alors l'équation n'a pas de solutions.
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta = 0$ la solution se calcule : $x=-\dfrac{b}{2a}$
\vspace{0.5\baselineskip}

\item[$\bullet$] Si $\Delta >0$ alors l'équation a deux solutions qui se calculent :\\
\vspace{0.5\baselineskip}

$x_1= \dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}$ \hspace{0.5cm} et \hspace{0.5cm}  $x_2= \dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}$
\end{itemize}

\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Soit l'équation \secdeg{2}{4}{0.5}\\
$$\deltaa{2}{4}{0.5} =12$$
Conclusion : cette équation a bien deux solutions : \\
$$\footnotesize{\solsd{2}{4}{12}}$$

$$x_1\approx-1.87 \hspace{0.2cm}\text{et}\hspace{0.2cm} x_2\approx-0.13$$
\end{minipage}


\newpage

\section{Tableau de signe}

On représente une fonction $f$ du second degré définie sur $[-5;3]$ par $f(x)=0.8x^2 +2x -3$ : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=3,ymin=-5,ymax=5,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzSetUpPoint[size=6]
\tkzFct[color=blue,domain=-5:-3.55]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }
\tkzFct[color=red,domain=-3.55:1.05]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }
\tkzFct[color=blue,domain=1.05:5]{0.8*(\x)*(\x) + 2*\x - 3 }

%\tkzText(11,1.5){$\log (x)$}
\tkzDefPoint(-3.55,0){A}  \tkzDrawPoint(A) \tkzLabelPoint(A){$x_1$}
\tkzDefPoint(1.05,0){B} \tkzDrawPoint(B) \tkzLabelPoint(B){$x_2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Observation} : 
\begin{itemize}
\item La fonction $f$ est à valeurs positives sur : \trou{\lpointilles{8cm}} \proff{$[-5;x_1] \cup [x_2;3]$}
\vspace{0.2cm}

\item La fonction $f$ est à valeurs négatives sur : \trou{\lpointilles{8cm}} \proff{$[x_1;x_2] $}

\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

On peut donc compléter le tableau de signes de la fonction : (\textbf{à compléter})
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzTabInit[lgt=4]
{$x$/1,
Signe de\\ $f$ /1.5 }%
{$-5$,$x_1$,$x_2$,$3$}%

\tkzTabLine { ,,z,,z,, }
\end{tikzpicture}
\end{center}

\vspace{0.1cm}


\begin{cours}{Propriété} Si la fonction $f(x)=ax^2 + bx + c$ admet 2 solutions alors on peut tracer son tableau de signe en respectant :
\begin{itemize}
\item Signe de $a$ à \textbf{l'extérieur des solutions }
\item Signe opposé à $a$ \textbf{à l'intérieur des solutions}
\end{itemize}
\end{cours}


\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\exo{} Lors d'un accident de la route, la distance de freinage d'un véhicule a été de 110m. Pour retrouver la vitesse du véhicule les enquêteurs ont démontré qu'il fallait résoudre l'équation $0.01v^2-0.025v-110=0$. $v$ représente la vitesse du véhicule.\\
On donne une représentation graphique de cette fonction : 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Placer} graphiquement les points solutions de l'équation 1. \COMP{3}
\item \textbf{Donner} les deux solutions après lecture graphique. \COMP{1}
\item \textbf{Déduire} la solution viable pour le problème et conclure. \COMP{4}
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour reprendre la figure et on ajoute les intersections :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-150,xmax=150,ymax=120,ymin=-120,xstep=20,ystep=20]
\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-150:150]{0.01*\x**2-0.025*\x -110}
\tkzDefPointByFct(-103.64)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x_1$}
\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}

\end{tikzpicture}
\end{center}
Les deux solutions sont $x_1\approx -105 km/h$ et $x_2 \approx 105 km/h$. La seule plausible est la vitesse positive!
\end{correction}
\finexo

\exo{} 

On donne l'équation du second degré suivante : $x^2-4x+3=0$
Parmi les trois propositions, \textbf{déterminer} si certaines sont des solutions de l'équation. On demande ici d'essayer de remplacer $x$ par les solutions proposées et de voir si l'égalité est correcte. \COMP{3} \COMP{4}
\begin{enumerate}
\item[a.] $x=0$
\item[b.] $x=1$
\item[c.] $x=3$
\end{enumerate}
\begin{correction}
Testons une par une :
\begin{enumerate}
\item[a.] $x=0$ > $0^2-0+3 = 3 \neq 0$ Cette solution ne fonctionne pas.
\item[b.] $x=1$ > $1^2-4\times1+3=1-4+3=0$ Cette solution convient.
\item[c.] $x=3$ > $3^2 - 4\times3 +4 = 9 - 12 + 4 =  1 \neq 0$ Cette solution ne convient pas.
\end{enumerate} 
\end{correction}
\finexo
\newpage


\exo{} \phantom{test}

\vspace{0.5cm}


\begin{minipage}{.55\textwidth}%
On donne l'équation du second degré : $x^2-x+3=0$ et on a tracé la représentation graphique de la fonction associée $f(x)=x^2-x+3$ :
\vspace{2\baselineskip}

\textbf{Résoudre} l'équation. \COMP{2} \COMP{4} \COMP{3} \COMP{5}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-3,xmax=3,ymin=1,ymax=9,xstep=1,ystep=1]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-2:3]{\x**2-\x +3}
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{minipage}


\begin{correction}
Il n'y a pas d'intersection avec l'axe des abscisses donc cette équation n'a pas de solutions réelles.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}

%\exo{}
%Pour chacune des équations suivantes, calculer $\Delta$ et déduire le nombre de solutions.
%\begin{enumerate}
%\item $8x^2+3x-25=0$
%\item $x^2-4x+3=0$
%\item $x^2-2x+1=0$
%\item $x^2 -1 = 0$
%\item $4x^2+8x-5=0$
%\item $3x^2+x+6=0$
%\end{enumerate}
%\begin{correction} On calcule pour chaque équation le discriminant et on rappelle qu'il n'y a pas de solution s'il est négatif, une solution unique s'il est nul et deux solutions dans les autres cas.
%\begin{enumerate}
%\item $8x^2+3x-25=0$ : $\deltaa{3}{8}{(-25)} = 809$ Il y a donc deux solutions. 
%\item $x^2-4x+3=0$ : $\deltaa{1}{(-4)}{3} = 4$ Il y a donc deux solutions.
%\item $x^2-2x+1=0$ : $\deltaa{1}{(-2)}{1} = 0$ Il y a une unique solution.
%\item $x^2 -1 = 0$ : $\deltaa{1}{0}{(-1)} = 4$ Il y a donc deux solutions.
%\item $4x^2+8x-5=0$ : $\deltaa{4}{8}{(-5)} = 144$ Il y a donc deux solutions.
%\item $3x^2+x+6=0$ : $\deltaa{3}{1}{6} = -71$ Il n'y a pas de solutions
%\end{enumerate}
%\newpage
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5\baselineskip}
%
%\exo{} Résoudre par le calcul les équations de l'exercice précédent sachant que les discriminants sont connus.
%\begin{correction}Rappel : si $\Delta > 0$ les solutions sont \solsd{a}{b}{\Delta}
%\begin{enumerate}
%\item \solsd{8}{3}{809} \hspace{0.5cm}$x_1=-1.965$ et $x_2=1.59$
%\item \solsd{1}{(-4)}{4}\hspace{0.5cm} $x_1=-1$ et $x_2=3$
%\item $x=\dfrac{-b}{2a} = \dfrac{2}{2} = 1$
%\item \solsd{1}{0}{4} \hspace{0.5cm}$x_1=-1$ et $x_2=1$
%\item \solsd{4}{8}{144}\hspace{0.5cm} $x_1=-2.5$ et $x_2=0.5$
%\item Pas de solutions car $\Delta <0$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5\baselineskip}
\vspace{1cm}

\exo{} \textbf{Rentabilité d'une bouteille de sirop}\\
Une usine produit et vend des sirops en bouteille. On note $x$ le nombre de bouteilles produites par an. Une bonne approximation du résultat annuel, en euros, est donnée par la fonction $$R(x)=-0.0005x^2+8.16x-11776$$
L'équation associée à cette fonction est :  $-0.0005x^2+8.16x-11776=0$
L'entreprise ne fait aucun bénéfice pour un certain nombre de bouteilles vendues.\textbf{ L'objectif est de déterminer la zone de rentabilité.}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Préciser} l'orientation de la parabole. \COMP{2}
%\item Calculer le discriminant $\Delta$ de cette équation.
%\item Combien y a t'il de solutions à cette équation ?
\item \textbf{Représenter} graphiquement la fonction associée à cette équation. \COMP{3}
\item \textbf{Résoudre} l'équation. \COMP{3}
\item En français, \textbf{préciser} ce que veut dire : être rentable pour une entreprise. \COMP{2} \COMP{5}
\item \textbf{Préciser} s'il y a des zones pour lesquelles l'entreprise sera en déficit et répondre à la problématique. \COMP{4}
\end{enumerate}

%\vspace{2\baselineskip}
%La résolution par le calcul ne permet pas d'obtenir la réponse à la problématique car elle ne donne que les intersections. \\
%\textbf{Proposez une méthode complémentaire permettant de répondre à la problématique.
%}
\begin{correction}
Pour les premières questions :
\begin{enumerate}
\item Le coefficient est négatif, la cloche sera orientée vers le haut.
\item $\deltaa{(-0.0005)}{8.16}{(-11776)} \approx 43 $
\item Il y a donc deux solutions !
\item $$\solsd{(-0.0005)}{8.16}{43}$$
$$x_1 \approx 14720 \hspace{0.5cm}\text{et}\hspace{0.5cm} x_2 \approx 1600$$
\end{enumerate}

Pour déterminer la zone de rentabilité on peut tracer la courbe et imaginer que cela sera l'intervalle de la cloche à savoir $[x_1 ; x_2]$. (La courbe sert à se convaincre de la partie positive)
\begin{center}


\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=0,xmax=16000,ymin=-12000,ymax=22000,xstep=1000,ystep=2000]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=0:16000]{-0.0005*\x**2+8.16*\x -11776}
\end{tikzpicture}
%\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
%	\begin{axis}[
%		x=8cm,y=4cm,
%		axis lines=middle,
%		ymajorgrids=true,
%		xmajorgrids=true,
%		xmin=0,
%		xmax=2,
%		ymin=-.6,
%		ymax=2.2,
%		xtick={0,.1,...,2},
%		ytick={-.6,-.5,...,2.2},
%		]
%		\draw [domain=0:1.6,samples=50,color=blue,line width = 1.6 pt] plot(\x,{-5*\x^2+8.16*\x-1.1776});
%		\node[anchor=south east, text width=2cm] at (2,0){($x$) dizaine de milliers de bouteilles};
%		\node[anchor=north west] at (0,2.2){$R(x)$ (k\euro{})};
%	\end{axis}
%\end{tikzpicture}
\end{center}
La zone de rentabilité est la partie positive de la courbe, c'est à dire la zone entre les racines : on retrouve bien le résultat de la première question sur le sens de la cloche.



\end{correction}
\finexo 
\vspace{0.5cm}
\newpage

\exo{} On donne les représentations graphiques de deux fonctions :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\tkzInit[xmin=-6,xmax=9,ymin=-40,ymax=40,xstep=1,ystep=10]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1.6pt,domain=-6:9]{0.5*\x**2-3*\x -8}
\tkzFct[color=red,line width=1.6pt,domain=-6:9]{-1*\x**2+4*\x +5}
\end{tikzpicture}

\end{center}
Les expressions algébriques des fonctions sont : 
\begin{itemize}
\item $f(x)=0.5x^2-3x-8$
\item $g(x)=-x^2 +4x +5$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item \textbf{En justifiant} et sans tracer la courbe, \textbf{préciser} quelle fonction correspond à quelle courbe. \COMP{2} \COMP{4}
\item \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $g(x)=0$. On notera $x_1$ et $x_2$ les solutions. \COMP{3} 
\item \textbf{Résoudre} graphiquement l'équation $f(x)=0$. On notera $x_3$ et $x_4$ les solutions. \COMP{3}
\item \textbf{Dresser} le tableau de signe de chaque fonction (deux tableaux). \COMP{3}.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Pour la première question, on regarde le signe de $a$ et l'orientation de la parabole : la courbe bleue est orientée vers le bas, c'est donc que $a>0$, c'est donc la fonction $f$. \\
Résolution graphique : $x_1 =-1$  $x_2=5$ (courbe rouge pour $g$) et $x_3=-2$ et $x_4=8$ (courbe bleue pour $f$).
\vspace{0.2cm}

Tableaux de signes :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzTabInit[lgt=4]
{$x$/1,
Signe de\\ $f$ /1.5 }%
{$-6$,$-2$,$8$,$10$}%

\tkzTabLine { ,+,z,-,z,+, }
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzTabInit[lgt=4]
{$x$/1,
Signe de\\ $g$ /1.5 }%
{$-6$,$-1$,$5$,$10$}%

\tkzTabLine { ,-,z,+,z,-, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Soient trois équations du second degré : 
\begin{itemize}
\item $0.5x^2 -3x - 8 = 0$
\item $9x^2 + 6x + 1 = 0$
\item $x^2 +2x = -5$ 
\end{itemize}
On demande de :
\begin{enumerate}
\item \textbf{Identifier} les coefficients $a$, $b$ et $c$ pour chaque équation. \COMP{1}
\item \textbf{Calculer} $\Delta$ pour chaque équation. \COMP{3}
\item \textbf{Donner} le nombre de solution pour chaque équation. \COMP{4}
\item \textbf{Calculer} les solutions - si elles existent - pour chaque équation. \COMP{3}
\end{enumerate}
\begin{correction}

Dans un tableau : \\

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
Équation & Coeff & Calcul de $\Delta$ & Nb de solution & Solutions \crh
$0.5x^2 -3x - 8 = 0$ & $a = 0.5$ \newline $b=-3$ \newline $c=-8$ & $\Delta = (-3)^2-4 \times 0.5 \times (-8) = 25$ & $\Delta > 0$ & Deux solutions : $$x_1=\dfrac{-(-3)-\sqrt{25}}{1} = -2$$ $$x_2=8$$ \crh
$9x^2+6x+1=0$ & $a = 9$ \newline $b=6$ \newline $c=1$ & $\Delta = 0 $ & Une seule & $x_0 = \dfrac{-6}{2 \times 9} = \dfrac{-1}{3}$ \crh
$x^2+2x+5=0$ & $a = 1$ \newline $b=2$ \newline $c=5$ & $\Delta = -16 $ & $\Delta <0$ & Pas de solutions \crh
\end{tabularx}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une commune souhaite investir dans la mise en place d'une station d'épuration fonctionnant par plantation de roseaux. C'est économique et écologique. L'implantation de la station se fera sur une parcelle ayant une forme rectangulaire et il est nécessaire de conserver une bordure de largeur $x$ de chaque côté de la surface plantée comme indiquée sur le schéma :
\vspace{0.2cm}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    % Dimensions
    \def\largeurExt{10}  % Largeur du rectangle extérieur
    \def\hauteurExt{5}   % Hauteur du rectangle extérieur
    \def\marge{1}        % Marge entre les deux rectangles

    % Rectangle extérieur
    \draw[thick] (0,0) rectangle (\largeurExt,\hauteurExt);

    % Rectangle intérieur (rempli en vert clair)
    \filldraw[thick,fill=yellow!70!green] (\marge,\marge) 
        rectangle (\largeurExt-\marge,\hauteurExt-\marge);

    % Flèches et annotations
    \draw[<->] (0,-0.5) -- (\largeurExt,-0.5) node[midway,below] {100 m};
    \draw[<->] (-0.5,0) -- (-0.5,\hauteurExt) node[midway,left] {50 m};

    % Flèche pour "x" représentant la bande entre les deux rectangles
    \draw[<->] (\largeurExt/2, \marge) -- (\largeurExt/2, 0);
    \node[right] at (\largeurExt/2, \marge/2) {$x$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

La deuxième contrainte, en terme de taille, est que la surface plantée soit de \SI{4000}{\meter\squared}

\problematique{Comment déterminer la valeur de $x$ adaptée ?}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} la surface maximale de la parcelle. \COMP{1}
\item La parcelle est-elle adaptée pour les besoins de la commune ? \textbf{Justifier}. \COMP{4}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi la largeur du rectangle vert est $l=50-2x$. \COMP{2}
\item \textbf{Donner} la longueur du rectangle vert en vous inspirant de la question précédente. \COMP{2}
\item Sachant que la surface du rectangle vert est $L \times l$, \textbf{exprimer} cette surface en fonction de $x$ en utilisant les résultats précédents. \COMP{2}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi on peut trouver la valeur de $x$ en résolvant l'équation :  \COMP{2} 10$$4x^2 -300x +1000 = 0$$ 
\item \textbf{Résoudre} l'équation précédente par la méthode de votre choix. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} laquelle des solutions est impossible en précisant pourquoi. \COMP{4}
\item \textbf{Déduire} la largeur de la bande autour de la plantation. \COMP{4}
\item \textbf{Vérifier} que si $x=3.5$ alors la surface de plantation correspond. \COMP{4}
\end{enumerate}

\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item $S_{\text{max}} = 50 \times 100 = \SI{5000}{\meter\squared}$
\item Oui car elle doit être de \SI{4000}{\meter\squared}
\item La largeur du grand rectangle est \SI{50}{\meter} et celle de la bordure est de $x$, il faut donc enlever deux fois la bordure pour obtenir la largeur du rectangle vert.
\item Sur le même modèle, la longueur est $L=100-2x$
\item $L \times l$ s'écrit : $(50-2x) \times (100-2x)$. On peut développer en : $5000-100x-200x+4x^2$ ce qui donne encore $4x^2 -300x + 5000 =0$
\item On veut que cette surface soit de \SI{4000}{\meter\squared} donc on reprend : $4x^2-300x+5000 = 4000$ ce qui revient à l'équation proposée : $4x^2-300x+1000=0$
\item Résolution : $\Delta = (-300)^2 -4 \times 4 \times 1000 = 74 000$ , on a $\Delta > 0$ donc il y a deux solutions : 
$$x_1 = \dfrac{300 + \sqrt{74000}}{8} = 71.5$$ $$x_2 = \dfrac{300 - \sqrt{74000}}{8} = 3.5$$ 
\item La bande ne peut pas mesurer plus que la hauteur du terrain, donc la solution $x_1$ est impossible.
\item La largeur de la bande est donc de $x=\SI{3.5}{\meter}$.
\item Vérification : $(100-2\times 3.5) ( 50 - 2 \times 3.5) = \SI{3999}{\meter\squared}$ ce qui correspond aux arrondis à la valeur souhaitée.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\newpage

\exo{}\textbf{Activité de fin de chapitre}\\

\begin{small}
\textit{Extrait de l'ouvrage : "Les neufs chapitres sur l'art du calcul", Chine, II sièce avant JC.}\\
On veut faire passer par une porte une perche. Les seules informations dont nous disposons sont que : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sur le côté il manque $40cm$ pour que la perche puisse sortir par la porte.
\item[$\bullet$] En hauteur, il manque $20cm$ pour que la perche puisse sortir.
\item[$\bullet$] Et enfin en oblique (diagonale), la perche passe juste. 
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

On pose $x$ la longueur de la perche et on propose les schémas suivants pour illustrer :

\includegraphics[scale=0.5, width=\textwidth]{perche.png}

\vspace{0.25\baselineskip}

\textbf{Problématique : Comment déterminer les dimensions de cette porte ?}\\

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau expert} \end{center}
\end{tcolorbox} 

En représentant la situation par un triangle rectangle et en utilisant le théorème de Pythagore :
\begin{enumerate}
\item Établir l'équation : $x^2 = (x-40)^2 + (x-20)^2$
\item Développer cette équation en supprimant les parenthèses
\item Résoudre l'équation obtenue et déterminer les dimensions de la porte.
\end{enumerate}
\vspace{0.25\baselineskip}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau accompagné} \end{center}
\end{tcolorbox} 
\begin{minipage}{.70\textwidth}%
Le triangle ci-contre représente la perche dessinée dans les trois positions. On appelle $h$, $l$ et $d$ respectivement la hauteur, la largeur et la diagonale du triangle rectangle formé.
\begin{enumerate}
\item Donner la mesure de $h$, $l$ et $d$ en fonction de $x$.
\item Établir l'équation : $x^2 = (x-40)^2 + (x-20)^2$
\end{enumerate}
On rappelle que $(x-20)^2 = (x-20)\times (x-20)$.
\begin{enumerate}
\item[5.] Démontrer que l'équation du 2. s'écrit $x^2=2x^2-120x+2000$.
\item[6.] Démontrer que l'équation s'écrit : $x^2 - 120 x +2000 = 0$.
\item[7.] Résoudre l'équation et choisir la solution cohérente.
\item[8.] Déterminer les dimensions de la porte !
\end{enumerate}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.28\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\draw[color=white, fill=red!20] (1.8,0)--(1.8,-0.2)--(2,-0.2)--(2,0)--cycle ;
\draw (0,0)--(2,0) node[midway,above]{$l$} --(2,-3) node[midway,right]{$h$} --cycle node[midway,left=0.1cm]{$d$};
\draw[color=red] (1.8,0)--(1.8,-0.2)--(2,-0.2);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{small}
\begin{correction}
Pour répondre à cet exercice on pourra choisir la méthode graphique ou par le calcul qui donneront les mêmes résultats. \\
Dans un premier temps avant de résoudre l'équation il faut la trouver. A partir du schéma on va remarquer que : 
\begin{itemize}
\item $h=x-20$ la hauteur
\item $l=x-40$ la largeur
\item $d=x$ la diagonale
\end{itemize}
Le triangle formé est un triangle rectangle donc d'après le Théorème de Pythagore : $$
d^2 = h^2 + l^2 $$
$$ x^2 = (x-20)^2 + (x-40)^2 $$
On développe les expressions avec l'identité remarquable ou la distributivité :
$$(x-40)^2 = (x-40)(x-40) = x^2 - 40x - 40 x + 1600 = x^2 -80 x +1600$$
De la même manière :
$$(x-20)^2 = (x-20)(x-20) = x^2 - 40x + 400$$
On réassemble : 
$$x^2 = x^2 -80 x + 1600 + x^2 - 40 x + 400 $$
$$x^2 = 2x ^2 -120 x + 2000$$
Cette équation est bien une équation du second degré que l'on mettre sous la forme classique : 
$$ 0 = 2x^2 -120x +2000 - x^2$$
$$ x^2 -120 x + 2000 = 0$$
Résoudre cette équation c'est retrouver la longueur de la perche. Graphiquement :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.1, yscale = 1]

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80,ystep=1,xstep=10]  (0,-2)grid(120,3);
\draw[->, -latex] (0,0)--(120,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {10,20,...,120}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-2)--(0,3) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {1,...,3}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
	\foreach \y in {-2,-1}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
\draw [domain=0:120] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,(0.001*\x^2-0.120*\x+2);



\end{tikzpicture}
\end{center}
Les solutions sont $x_1=20$ et $x_2=100$ cm. On choisit donc $x_2$ car une porte ne peut pas faire $20cm$ de diagonale (déjà que 1m...).\\
Retrouvons par le calcul : 
$\deltaa{1}{(-120)}{2000}=6400$ il y a donc deux solutions : 
\solsd{1}{(-120)}{6400} et donc $x_1=20$ et $x_2=100$\\

Conclusion les dimensions de la porte sont $h=80cm$ et $l=60cm$ (c'est une petite porte).
\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}